---
title: 三字經
date: 2019-06-05 13:00:00
---

## 概述

中國的傳統啟蒙教材，在中國古代經典當中，是最為淺顯易懂的讀本之一。

其取材典範，包括中國傳統文化的文學、歷史、哲學、天文地理、人倫義理、忠孝節義等等，而核心思想又包括了“仁、義、誠、敬、孝”。背誦《三字經》的同時，就能夠了解常識、傳統國學及歷史故事，以及故事內涵中為人處事的道理。

《三字經》大體分為 **傳統版** 和 **新版** 兩大類。傳統版比較廣泛，相對正宗。

傳統《三字經》最初由宋代 **王應麟** 所作，所以最初的本子“史”的部分到宋代結束，因此就是“**十七史，全在茲**”。本次收錄在此的為常見的 **清代版本** 。其中“**十七史，全在茲**”被修改為“**廿一史，全在茲**”。

**關於作者在學術界說法不一，在此新舊版本作者皆為王應麟。**

## 傳統版

```
人之初，性本善，性相近，習相遠。
茍不教，性乃遷，教之道，貴以專。
昔孟母，擇鄰處，子不學，斷機杼。
竇燕山，有義方，教五子，名俱揚。
養不教，父之過，教不嚴，師之惰。
子不學，非所宜，幼不學，老何為？
玉不琢，不成器，人不學，不知義。
為人子，方少時，親師友，習禮儀。
香九齡，能溫席，孝於親，所當執。
融四歲，能讓梨，弟於長，宜先知。
首孝弟，次見聞，知某數，識某文。
一而十，十而百，百而千，千而萬。
三才者，天地人，三光者，日月星。
三綱者，君臣義，父子親，夫婦順。
曰春夏，曰秋冬，此四時，運不窮。
曰南北，曰西東，此四方，應乎中。
曰水火，木金土，此五行，本乎數。
曰仁義，禮智信，此五常，不容紊。
稻粱菽，麥黍稷，此六谷，人所食。
馬牛羊，雞犬豕，此六畜，人所飼。
曰喜怒，曰哀懼，愛惡欲，七情具。
匏土革，木石金，絲與竹，乃八音。
高曾祖，父而身，身而子，子而孫。
自子孫，至玄曾，乃九族，人之倫。
父子恩，夫婦從，兄則友，弟則恭。
長幼序，友與朋，君則敬，臣則忠。
此十義，人所同。
凡訓蒙，須講究，祥訓詁，明句讀。
為學者，必有初，小學終，至四書。
論語者，二十篇，群弟子，記善言。
孟子者，七篇止，講道德，說仁義。
作中庸，子思筆，中不偏，庸不易。
作大學，乃曾子，自脩齊，至平治。
孝經通，四書熟，如六經，始可讀。
詩書易，禮春秋，號六經，當講求。
有連山，有歸藏，有周易，三易祥。
有典謨，有訓誥，有誓命，書之奧。
我周公，作周禮，著六官，存治體。
大小戴，註禮記，述聖言，禮樂備。
曰國風，曰雅頌，號四詩，當諷詠。
詩既亡，春秋作，寓褒貶，別善惡。
三傳者，有公羊，有左氏，有谷梁。
經既明，方讀子，撮其要，記其事。
五子者，有荀揚，文中子，及老莊。
經子通，讀諸史，考世系，知終始。
自羲農，至黃帝，號三皇，居上世。
唐有虞，號二帝，相揖遜，稱盛世。
夏有禹，商有湯，周文武，稱三王。
夏傳子，家天下，四百載，遷夏社。
湯伐夏，國號商，六百載，至紂亡。
周武王，始誅紂，八百載，最長久。
周撤東，王綱墜，逞幹戈，尚遊說。
始春秋，終戰國，五霸強，七雄出。
嬴秦氏，始兼並，傳二世，楚漢爭。
高祖興，漢業建，至孝平，王莽篡。
光武興，為東漢，四百年，終於獻。
魏蜀吳，爭漢鼎，號三國，迄兩晉。
宋齊繼，梁陳承，為南朝，都金陵。
北元魏，分東西，宇文周，與高齊。
迨至隋，一土宇，不再傳，失統緒。
唐高祖，起義師，除隋亂，創國基。
二十傳，三百載，梁滅之，國乃改。
梁唐晉，及漢周，稱五代，皆有由。
炎宋興，受周禪，十八傳，南北混。
遼與金，皆稱帝，元滅金，絕宋世。
蒞中國，兼戎狄，九十年，國祚廢。
太祖興，國大明，號洪武，都金陵。
迨成祖，遷燕京，十七世，至崇禎。
權閹肆，寇如林，至李闖，神器焚。
清太祖，膺景命，靖四方，克大定。
廿一史，全在茲，載治亂，知興衰。
讀史者，考實錄，通古今，若親目。
口而誦，心而惟，朝於斯，夕於斯。
昔仲尼，師項橐，古聖賢，尚勤學。
趙中令，讀魯論，彼既仕，學且勤。
披蒲編，削竹簡，彼無書，且知勉。
頭懸梁，錐刺股，彼不教，自勤苦。
如囊螢，如映雪，家雖貧，學不輟。
如負薪，如掛角，身雖勞，猶苦卓。
蘇老泉，二十七，始發奮，讀書籍。
彼既老，猶悔遲，爾小生，宜早思。
若梁灝，八十二，對大廷，魁多士。
彼既成，眾稱異，爾小生，宜立誌。
瑩八歲，能詠詩，泌七歲，能賦碁。
彼穎悟，人稱奇，爾幼學，當效之。
蔡文姬，能辨琴，謝道韞，能詠吟。
彼女子，且聰敏，爾男子，當自警。
唐劉晏，方七歲，舉神童，作正字。
彼雖幼，身已仕，爾幼學，勉而致。
有為者，亦若是。
犬守夜，雞司晨，茍不學，曷為人？
蠶吐絲，蜂釀蜜，人不學，不如物。
幼而學，壯而行，上致君，下澤民。
揚名聲，顯父母，光於前，裕於後。
人遺子，金滿籯，我教子，惟一經。
勤有功，戲無益，戒之哉，宜勉力。
```

## 新版

```
人之初，性本善，性相近，習相遠。
茍不教，性乃遷，教之道，貴以專。
昔孟母，擇鄰處，子不學，斷機杼。
竇燕山，有義方，教五子，名俱揚。
養不教，父之過，教不嚴，師之惰。
子不學，非所宜，幼不學，老何為？
玉不琢，不成器，人不學，不知義。
為人子，方少時，親師友，習禮儀。
香九齡，能溫席，孝於親，所當執。
融四歲，能讓梨，弟於長，宜先知。
首孝弟，次見聞，知某數，識某文。
一而十，十而百，百而千，千而萬。
三才者，天地人，三光者，日月星。
三綱者，君臣義，父子親，夫婦順。
曰春夏，曰秋冬，此四時，運不窮。
曰南北，曰西東，此四方，應乎中。
曰水火，木金土，此五行，本乎數。
十幹者，甲至癸，十二支，子至亥。
曰黃道，日所躔，曰赤道，當中權。
赤道下，溫暖極，我中華，在東北。
寒燠均，霜露改，右高原，左大海。
曰江河，曰淮濟，此四瀆，水之紀。
曰岱華，嵩恒衡，此五嶽，山之名。
古九州，今改制，稱行省，三十五。
曰士農，曰工商，此四民，國之良。
地所生，有草木，此植物，遍水陸。
有蟲魚，有鳥獸，此動物，能飛走。
稻粱菽，麥黍稷，此六谷，人所食。
馬牛羊，雞犬豕，此六畜，人所飼。
曰喜怒，曰哀懼，愛惡欲，七情具。
曰仁義，禮智信，此五常，不容紊。
青赤黃，及白黑，此五色，目所識。
酸甘甘，及辛鹹，此五味，口所含。
膻焦香，及腥朽，此五臭，鼻所嗅。
宮商角，及徵羽，此五音，耳所取。
匏土革，木石金，與絲竹，乃八音。
曰平上，曰去入，此四聲，宜調葉。
九族者，序宗親，高曾祖，父而身。
身而子，子而孫，自子孫，至曾玄。
五倫者，始夫婦，父子先，君臣後。
次兄弟，及朋友，當順敘，勿違背。
有伯叔，有舅甥，婿婦翁，三黨名。
凡訓蒙，須講究，詳訓故，明句讀。
禮樂射，禦書數，古六藝，今不具。
帷書學，人共遵，既識字，講說文。
有古文，大小篆，隸草繼，不可亂。
若廣學，懼其繁，但略說，能知源。
為學者，必有初，小學終，至四書。
論語者，二十篇，群弟子，記善言。
孟子者，七篇止，辨王載，說仁義。
中庸者，子思筆，中不偏，庸不易。
大學者，乃曾子，自修齊，至治平。
此二篇，在禮記，今單行，至治平。
四書通，孝經熟，如六經，始可讀。
六經者，統儒術，文作周，孔子述。
易詩書，禮春秋，樂經亡，餘可求。
有連山，有歸藏，有周易，三易詳。
有典謨，有訓誥，有誓命，書之奧。
有國風，有雅頌，號四詩，當諷誦。
周禮者，箸六官，儀禮者，十七篇。
大小戴，集禮記，述聖言，禮法備。
王跡息，春秋作，寓褒貶，別善惡。
王傳者，有公羊，有左氏，有谷梁。
爾雅者，善辨言，求經訓，此莫先。
古聖著，先賢傳，註疏備，十三經。
左傳外，有國語，合群經，數十五。
經既明，方讀子，撮其要，記其事。
古九流，多亡佚，取五種，修文質。
五子者，有荀揚，文中子，及老莊。
經子通，讀諸史，考世系，知終始。
自羲農，至黃帝，號三皇，在上世。
堯舜興，禪尊位，號唐虞，為二帝。
夏有禹，商有湯，周文武，稱三王。
夏傳子，家天下，四百載，遷夏社。
湯伐夏，國號商，六百載，至紂亡。
周武王，始誅紂，八百載，最長久。
周共和，始紀年，歷宣幽，遂東遷。
周道衰，王納墜，逞士戈，尚遊說。
始春秋，終戰國，五霸強，七雄出。
蠃秦氏，始兼並，傳二世，楚漢爭。
高祖興，漢業建，至孝平，王莽篡。
先武興，為東漢，四百年，終於獻。
魏蜀吳，爭漢鼎，號三國，迄兩晉。
宋齊繼，梁陳承，為南朝，都金陵。
北元魏，分東西，宇文周，與高齊。
迨至隋，一土宇，不再傳，失統緒。
唐高祖，起義師，除隋亂，創國基。
二十傳，三百載，梁滅之，國乃改。
梁唐晉，及漢周，稱五代，皆有由。
趙宋興，受周祥，十八傳，南北混。
遼興金，皆夷裔，元滅之，絕宋世。
蒞中國，兼戎狄，九十年，返沙磧。
太祖興，稱大明，紀洪武，都金陵。
迨成祖，遷宛平，十六世，至崇禎。
權閹肆，流寇起，自成入，神器毀。
清太祖，興遼東，金之後，受明封。
至世祖，乃大同，十二世，清祚終。
凡正史，廿四部，益以清，成廿五。
史雖繁，讀有次，史記一，漢書二。
後漢三，國誌四，此四史，最精致。
先四史，兼證經，參通鑒，約而精。
歷代事，全在茲，載治亂，知興衰。
讀史者，考實錄，通古今，若親目。
漢賈董，及許鄭，皆經師，能述聖。
宋周程，張朱陸，明王氏，皆道學。
屈原賦，本風人，逮鄒枚，暨卿雲。
韓與柳，並文雄，李若杜，為詩宗。
凡學者，宜兼通，翼聖教，振民風。
口而誦，心而帷，朝於斯，夕於斯。
昔仲尼，師項橐，古聖賢，尚勤學。
趙中令，讀魯論，彼既仕，學且勤。
披薄編，削竹簡，彼無書，且知勉。
頭懸梁，錐刺股，彼不教，自勤苦。
如囊螢，如映雪，家雖貧，學不輟。
如負薪，如掛角，身雖勞，猶苦卓。
蘇明允，二十七，始發憤，讀書籍。
彼既老，猶悔遲，爾小生，宜早思。
若荀卿，年五十，遊稷下，習儒業。
彼既成，眾稱異，爾小生，宜立誌。
瑩八歲，能詠詩，泌七歲，能賦棋。
彼穎悟，人稱奇，爾幼學，當效之。
蔡文姬，能辯琴，謝道韞，能詠吟。
彼女子，且聰敏，爾男子，當自警。
唐劉晏，方七歲，舉神童，作正字。
彼雖幼，身已仕，爾細學，勉而致。
犬守夜，雞司晨，茍不學，曷為人？
蠶吐絲，蜂釀蜜，人不學，不如物。
幼習業，壯致身，上匡國，下利民。
揚名聲，顯父母，光於前，裕於後。
人遺子，金滿籯，我教子，帷一經。
勤有功，戲無益，戒之哉，宜勉力。
```
